#### 6.2.2. Принципы развития архитектуры программы

Р.Мартин «Чистая архитектура.» SOLID [@martin:architecture:2018]

<todo>

- описание области применения принципов
- переформировать ссылки на Утверждения-инварианты **развития** программного обеспечения


</todo>

##### 6.2.2.1. SOLID Принцип единственной ответственности

«Single Responsibility Principle (SRP)»:

> Один участок кода должен меняться только в ходе реализации одной цели. Если участок кода реализует две задачи и меняется для разного использования, то следует продублировать этот участок по экземпляру для каждой цели. Это очень важно, потому что требует отступить от общепринятого принципа устранения дублирования.

Целью этого принципа является устранение неявно вносимых ошибок, получаемых из-за того, что в разработке для _блока кода_ существуют следующие инварианты:

  - $`\left<1.1\right>`$, $`\left<1.2\right>`$, $`\left<1.3\right>`$;
  - если для одного из мест использования требуется изменение _блока кода_, а для другого места использования требуется прежнее поведение _блока кода_, то необходимо создание копии _блока кода_ с последующей её модификацией (или обобщение _блока кода_ дополнительными параметрами, обеспечивающих разное поведение),
  - если есть места использования _блока кода_, которые не важны для текущей задачи, решаемой программистом, то ему очень легко забыть о проверке совместности с этими местами использования вносимого в этот _блок кода_ изменения.

Поэтому все места использования должны располагаться в зоне «Single Responsibility» единой ответственности, то есть изменяться и учитываться разом для любой решаемой программистом задачи.

Принцип относится как к участку кода, так и к компоненту, библиотеке, программе, комплексу программ, используемых в нескольких местах.

В многих источниках приводят пример класса с одной только «функцией» как идеал SRP и класс «божественного объекта», совмещающий все функции приложения, как антипаттерн. IMHO класс с одной только «функцией» это требование преждевременной оптимизации архитектуры кода, побуждающее на пустом месте писать множества классов (кодовых сущностей), при этом забывая, что отсутствие более одного места использования позволяет программисту быстрее оценить малое количество расположенного _локально_ (в одном классе) взаимодействующего кода, чем анализировать внешние связи разрозненных кодовых сущностей, ответственных за свою «функцию». «Божественный объект» для крошечного приложения тоже вроде не сильный криминал — он позволяет запустить разработку: выделить все необходимые сущности и, записав их рядом, отделить от внешних объектов стандартной библиотеки и внешних модулей (создать живую клеточку и обособить её мембраной). В процессе роста и **развития** проекта существует множество приемов помогающих следовать SRP, один из них разделения на классы и минимизация количества «функций», за которые каждый класс отвечает (деление клеточек и их специализация в организме).

<todo>

Здесь хотелось бы выписать набор приемов поддержания SRP, но эта работа пока не завершена (надеюсь «руки дойдут»). Из очевидных областей, где можно поискать эти приемы:

  - паттерны проектирования;
  - использование разных _специализированных_ веток компонента в отличие от создания компонента удовлетворяющего всем способам применения (fork на GitHub).

</todo>

##### 6.2.2.2. SOLID Принцип открытости/закрытости

«Open-Closed Principle (OCP)»:

> **Развитие** кода оптимально планировать так, чтобы для реализации программистом новых задач требовалось добавлять новый код, а старый код при этом в изменениях не нуждался. Код должен быть открыт (Open) для добавления и закрыт (Closed) для изменения.

Целью для этого принципа является минимизация трудозатрат и устранение неявно вносимых ошибок, получаемых из-за того, что в разработке существуют следующие инварианты:

  - $`\left<1.1\right>`$, $`\left<1.2\right>`$, $`\left<1.3\right>`$,
  - для реализации новой задачи программист может добавить новые _блоки кода_ или изменить поведения старых _блоков кода_,
  - добавление _блока кода_ требует проверки в месте нового использования, и порождает затраты времени программиста
  - обусловленное новой задачей изменение поведения _блока кода_ требует проверки в месте нового использования и во всех местах старого использования, что также порождает затраты времени программиста, а в случае опубликованного _блока кода_ работу всех программистов, использовавших это _блок кода_.
  - вариант реализации новой задачи целесообразно выбирать минимизируя затраты времени программиста.

Чаще в практике разработки программного обеспечения затраты добавления гораздо меньше затрат изменения, что делает очевидной пользу использования «Open-Closed (OCP)» принципа. При этом существует масса приемов поддержания архитектуры программы в состоянии, когда реализация новой задачи сводится только к добавлению _блоков кода_. Эта работа с архитектурой тоже требует затрат времени программиста, но как показывает практика в крупных проектах гораздо меньших чем использование подхода изменений старых процедур. И, конечно, это описание разработки — идеализация. Почти не бывает реализации задачи только добавлением или только изменением. В реальных задачах применяется смесь этих подходов, но OCP подчеркивает пользу в использовании подхода добавления.

И здесь хотелось бы выписать набор приемов поддержания OCP. Из очевидных областей, где можно поискать эти приемы:

  - паттерны проектирования;
  - библиотеки dll и варианты их распространения, обновления и **развития** функционала;
  - **развитие** COM библиотек и объектов в них;
  - **развития** языков программирования и поддержка ранее написанного кода;
  - **развитие** законодательной системы государства.

##### 6.2.2.3. SOLID Принцип подстановки Барбары Лисков

«Liskov Substitution Principle (LSP)»:

> Функции, которые используют базовый тип, должны иметь возможность использовать подтипы базового типа, не зная об этом.

Данный принцип ограничивает использование _реализации_ _базы_, закрепляя что каждая _реализация_ _базового_ _интерфейса_ должна обеспечивать _исполнение_ всех **алгоритмов** с участием _базового_ _интерфейса_. При этом _базовый_ _интерфейс_ однозначно сопоставляется с поведением, ожидаемым в местах его использования. И наличие в поведении _реализации_ отличия от ожидаемого поведения, закрепляемого _базовым_ _интерфейсом_, приведет к возможности нарушения инварианта $`\left<1.2\right>`$.

Данный принцип основывается и уточняет прием проектирования, основанный на использовании _универсального_ **алгоритма**. В этом подходе вводится _абстракция_ — закрепляется некоторое базовое свойство и поведение, характерные множеству ситуаций. Например, компонент-процедура «Передвинуть в предыдущую позицию» для ситуаций: «Курсор в тексте», «Книга на полке», «Элемент в массиве», «Ноги в танце» и др. И за этим _алгоритмическим_ _блоком_ закрепляются (часто житейским опытом и без формализации) некоторые предпосылки и поведение, например: «Наличие передвигаемого объекта», «Повтор несколько раз», «Наличие порядка элементов», «Наличие закрепленных позиций элементов». LSP требует чтобы при добавлении новой ситуации использования для _алгоритмического_ _блока_ выполнялись все предпосылки и ограничения _базы_. И ситуация «крупица в банке сахара» не может быть описана данной _абстракцией_, хотя у крупицы, конечно, есть позиция, есть позиции в которых крупица пребывала ранее, и есть возможность её в них передвинуть — отсутствуют лишь закрепленные позиций элементов.

Целью для этого принципа является устранение неявно вносимых ошибок, получаемых из-за того, что в разработке существуют следующие инварианты:

  - $`\left<1.1\right>`$, $`\left<1.2\right>`$, $`\left<1.3\right>`$,
  - _база_ _алгоритмического_ _блока_ связана с **алгоритмами**, использование которых является полезным в большом количестве ситуаций, и эти **алгоритмы** задают ограничения, требуемые для применения этой _базы_,
  - разработанный _алгоритмический_ _блок_ _реализации_ _базы_ должен выполнять все ограничения этой _базы_, включая тяжело отслеживаемые подразумеваемые (предоставленные не **алгоритмами** _базового_ _интерфейса_, а **алгоритмами**, использующими эту _базу_).

Очень часто для описания этого принципа приводят пример с Прямоугольником (_базой_) и Квадратом (реализацией). Ситуация `class CSquare : public CRectangle`. В _базе_ вводят операции работы с шириной и высотой (Set(Get)Width, Set(Get)Height). В реализации CSquare эти Set-операции вынуждены менять оба размера объекта. Мне всегда не хватало пояснения, что «неформально» в _базе_ задается следующее ограничение: «возможность независимого использования Width, Height». В реализации CSquare оно нарушается, и в местах использования простая последовательность действий, основанная на использовании этой независимости: `r.set_width(r.get_width()*2); r.set_height(r.get_height()*2)` - для реализации CSquare увеличит оба размера в 4 раза, вместо 2 раз предполагаемых для CRectangle.

Данный принцип указывает на сложность отслеживания подобных неформальных ограничений, что при огромной полезности и большой частоте использования подхода разработки «база-реализация» требует особого внимания.

##### 6.2.2.4. SOLID Принципы разделения интерфейсов и инверсии зависимости

«Interface Segregation Principle (ISP)»:

> Программные сущности не должны зависеть от методов, которые они не используют.

«Dependency Inversion Principle (DIP)»:

> Модули верхних уровней не должны зависеть от модулей нижних уровней. Оба типа модулей должны зависеть от абстракций.
>
> Абстракции не должны зависеть от деталей. Детали должны зависеть от абстракций.

Эти два принципа очень близки по области своих требований. Оба неявно подразумевают полезность использования минимально возможного базового интерфейса, как инструмента взаимодействия двух _алгоритмических_ _блоков_: «клиент» и «сервер» - эти названия выбраны просто для идентификации. При этом общая информация, используемая _алгоритмическими_ _блоками_, сосредотачивается в базовом интерфейсе. Один _алгоритмический_ _блок_ («сервер») выполняет реализацию _базового_ _интерфейса_, другой _алгоритмический_ _блок_ («клиент») обращается к этой реализации.

Целью для этих принципов является минимизация зависимостей _алгоритмических_ _блоков_, позволяющая производить независимые изменения их кода, если он не меняет _базовый_ _интерфейс_. Независимость изменения _алгоритмических_ _блоков_ уменьшает сложность и трудозатраты, если компоненты выполняют требования принципа SRP.  Подобный подход возможен, потому что в разработке существуют следующие инварианты:

  - $`\left<1.1\right>`$, $`\left<1.2\right>`$, $`\left<1.3\right>`$,
  - каждый _алгоритмический_ _блок_ заложенным в нем поведением формирует ограничения своего использования,
  - в каждом месте использования _алгоритмического_ _блока_ могут быть задействованы все его ограничения,
  - _база_ _алгоритмического_ _блока_ следствием из определения имеет меньшую сложность и количество ограничений чем _алгоритмический_ _блок_ реализация,
  - любое изменение _алгоритмического_ _блока_ изменяет его ограничения и требует проверки всех мест его использования, что порождает затраты времени программиста,
  - места использования _базы_ _алгоритмического_ _блока_ не требуют проверки после внесения изменений в _алгоритмический_ _блок_ реализацию.

При этом понятно что «размер» базового интерфейса целесообразно минимизировать, откидывая не используемый функционал и ограничения, тем самым меньше ограничивая _алгоритмический_ _блок_ реализацию по принципу (LSP)

Принципом ISP подчеркивается необходимость разделения (Segregation) интерфейса «сервера», если не весь его публикуемый функционал используется данным «клиентом». При этом выделяется только требуемая клиенту _база_ и обеспечивается минимизация совместно ограничивающей информации.

И здесь хотелось бы выписать набор приемов поддержания DIP. Из очевидных областей, где можно поискать эти приемы:

  - разделение описание класса на публичные и приватные части (и другие принципы ООП),
  - описание взаимодействия с динамической библиотекой ограниченным набором функций и дескрипторов объектов,
  - использование картотеки как интерфейса доступа к книжной библиотеки.